%Zdroje - Wiki
RC5 byla navržena roku 1994 Ronem Rivestem a stojí za zmíňku díky své jednoduchosti. Vychází z ní šifra RC6, která byla finalistou soutěže AES.\cite{rc5}

\subsection{Vlastnosti}
RC5 má proměnnou délku bloku otevřeného textu (32, 64 a 128 bitů), šifrovacího klíče (0 až 2040 bitů) a počtu rund (0 až 255). Původní výběr parametrů byl blok o délce 64 bitů, šifrovací klíč o délce 128 bitů a 12 rund, tuto variantu budeme používat. Využívá Feistelových sítí. K vypočítání podklíčů využívá konstant zlatého řezu a Eulerova čísla. Počet podklíčů je \textit{2(r+1)}, kde \textit{r} je počet rund.\cite{rc5}
\\\\
Následující popis rozvrhnutí klíčů, šifrování a dešifrování jsem vypracoval na základě \cite{rc5}.

\subsection{Rozvrhnutí klíčů}
Rozvrhnutí klíčů si vyjádříme pomocí pseudokódu:
\begin{center}
	\begin{tabular}{ |l||l|} 
		\hline
		Název proměnné & Význam \\ 
		\hline\hline
		\textit{w} & velikost polovičního bloku otevřeného textu v bitech (32 bitů) \\ 
		\hline
		\textit{u = w/8} & velikost polovičního bloku v bytech (4 byty) \\ 
		\hline
		\textit{b} & velikost šifrovacího klíče v bytech \\ 
		\hline
		\textit{K[]} & klíč jako pole bytů \\ 
		\hline
		\textit{c} & velikost klíče po 32 bitových blocích \\ 
		\hline
		\textit{L[]} & dočasné pomocné pole \\ 
		\hline
		\textit{r} & počet rund \\ 
		\hline
		\textit{t = 2(r+1)} & počet podklíčů \\ 
		\hline
		\textit{S[]} & pole podklíčů \\ 
		\hline
		\textit{P\textsubscript{w}} & \shortstack{ \\ \shortstack{první magická konstanta, definována jako \textit{Odd((e-2)*2\textsuperscript{w})}, kde \textit{e} je Eulerovo číslo \\
		\textit{w} = 32b: 0xB7E15163}} \\ [1pt]
		\hline
		\textit{Q\textsubscript{w}} & \shortstack{ \\ \shortstack{druhá magická konstanta, definována jako \textit{Odd(($\phi$-2)*2\textsuperscript{w})}, kde \textit{$\phi$} je zlatý řez} \\
		\textit{w} = 32b: 0x9E3779B9} \\ [1pt]
		\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\newpage
\begin{lstlisting}
c = ceil(max(b, 1) / u)

for i = 0:c {
	L[i] = 0
}

for i = b-1:0 {
	L[i/u] = (L[i/u] <<< 8) + K[i]
}

S[0] = P_w

for i = 1:t-1 {
	S[i] = S[i-1] + Q_w
}

// Main key scheduling loop

i, j = 0
A, B = 0

for k = 0:3*max(t, c)-1 {
	A = (S[i] + A + B) <<< 3
	S[i] = A
	
	B = (L[j] + A + B) <<< ((A + B) % w)
	L[j] = B
	
	i = (i + 1) % t
	j = (j + 1) % c
}
\end{lstlisting}

\subsection{Šifrování}
Využijeme opět pseudokód s proměnnými použitými v rozvhrnutí klíčů:

\begin{lstlisting}
A = A + S[0]
B = B + S[1]

for i = 1:r {
	A = ((A XOR B) <<< (B % w)) + S[2*i]
	B = ((B XOR A) <<< (A % w)) + S[2*i+1]
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\resizebox{13.5cm}{!}{\includegraphics{images/rc5.png}}
		\caption{RC5 --- šifrování/dešifrování \cite{rc5}}
	\end{center}
\end{figure}

\subsection{Dešifrování}
Dešifrování je přesně opačný postup k šifrování. Ukázka pomocí pseudokódu:
\begin{lstlisting}
for i = r:1 {
	B = ((B - [2*i+1]) >>> (A % w)) XOR A
	A = ((A - S[2*i]) >>> (B % w)) XOR B
}
A = A - S[0]
B = B - S[1]
\end{lstlisting}
Tentokrát se nemění pořadí podklíčů, jen se používají inverzní operace.